本土新生代：制憲保港人權

本土新生代：制憲保港人權

【本報訊】對上一代香港人而言，《基本法》就如守住香港，抵擋中共干預的最後防線，但對一班回歸後才出生青年人而言，他們認為《基本法》只是一紙空話，不但沒有帶來普選，甚至連保障香港法治、自由也做不到。他們眼中，《基本法》如同枷鎖，他們要的不是捍衞《基本法》，而是重訂有港人參與、屬於香港、真正保障民主、自由的憲法。

香港中文大學學生會前會長蘇浚鋒生於1999年，《基本法》通過時，他還未出生。他直言小學時去國民教育營，首次接觸《基本法》，當時感覺是「好勁嘅嘢」，「嗰陣我梗係唔知個校長好紅、好愛國啦，亦都唔知背後有咩歷史、政治因素。我淨係覺得係好勁嘅嘢嚟，係不可違背嘅，後來知道叫做憲法。」不過這本「好勁嘅嘢」，並沒有令蘇浚鋒變成一個愛國愛港好青年，反而他成長過程中，人大釋法、反國教、雨傘運動對他的啟蒙，令他對政治感興趣，重新認識《基本法》歷史，才知道原來港人在《基本法》起草當中沒有話語權，即使《基本法》草委中有兩名民主派成員李柱銘及司徒華，但他們也在89年六四後退出。

「當年英國人錯判形勢」

相關新聞：「未變一國一制仍會爭取」

蘇浚鋒眼中，《基本法》內有不少漏洞，為中共干預香港留下大量後門，「我會話，當年希望保障《基本法》民主成份嘅英國人係錯判形勢，冇估到中國可以喺條文間搵到咁多空隙（干預香港）。」

《基本法》頒佈30年，蘇浚鋒指年輕一代不認同死攬《基本法》，「首先建制派同林鄭政府死攬《基本法》就好合理，因為《基本法》對佢哋有利吖嘛！」至於民主派呢？蘇覺得民主派仍堅信《基本法》可帶領香港有民主，但他直言，年輕一輩根本不信這一套，鄧小平早已說過《基本法》50年不變後，同時中國也不會改變社會主義制度，即是說就算有《基本法》，北京隨時插手香港事務是不會改變。

那年輕人追求的未來是怎樣？蘇浚鋒不認為是建基於港人近乎沒有參與制訂的《基本法》，他認為香港需要一本有港人參與、重新編寫，保障香港人民主、自由的新憲法，「我贊成全民制憲，即使修憲，亦唔使將自己限制喺《基本法》框架入面，不如重新編寫一個以民主、自由為綱嘅憲法。」

■記者黃頌恩

憲法限制政府櫂力
要有新政府先立憲

抄熱狗永續基本法

on99
仲唔明
訓醒未

係要脫離中共控制

修改憲法要過人大喎

講到尾咪又係要共慘黨倒台先有民主自由

經過接近十年嘅社會鬥爭之後
大家都必須明白要令香港重獲自由，就必須要消滅支那

唔使將自己限制喺《基本法》框架入面，更唔應該將自己侷限喺殖民者所謂《憲法》入面